\section{LCA} ~

LCA (Lowest Common Ancestor) -- задача о нахождении самого нижнего общего предка двух вершин в подвешенном дереве.
Она очень тесно связана с RMQ. Будем её решать.

\subsection{Двоичные подъё\hsout{м}ы} ~

Та же SparseTable, только вертикальная.

Для каждой вершины посчитаем её $2^0$-го предка, $2^1$-го предка, $2^2$-го предка, \dots, $2^{\log n}$-го предка.
Это делается в процессе DFS динамикой (\cpp|up[v][k] = up[up[v][k-1]][k-1]|) либо просмотром стека.
Также посчитаем глубину каждой вершины.

Теперь мы можем за $\O(\log n)$ умеем прыгать из вершины на любую высоту $k$ вверх.
Для этого самое простое придумывательно (но не написательно) решение такое: выпишем двоичное представление числа $k$ и попрынгаем по всем единицам в нём.

Пусть нам дали вершины $u$ и $v$. Сначала сделаем так, чтобы они были на одной высоте.
Умеем прыгать как в предыдущем абзаце.
Теперь будем идти по $k = \log n$ до 0 вниз и сравнивать \cpp|up[v][k] == up[u][k]|, и если да, делать присваивание \cpp|v = up[v][k], u = up[u][k]|.
В конце мы поднимемся ровно до вершин под LCA.
Действительно, мы в точностью прыгаем на нужную нам высоту $ - 1$.

Есть более быстрый способ, требующий, однако, предподсчитать времена входа и выхода.
О них подробнее.

Обойдём дерево \cpp|dfs|-ом и выпишем для каждой вершины время, в которое мы туда вошли и время (счётчик), в которое мы оттуда вышли.
Тогда мы умеем за $\O(1)$ узнавать, является ли одна вершина предком другой.
Для этого мы должны были в неё войти раньше, а выйти позже.

Теперь о способе написания LCA.
Не будем никуда подниматься, а прыгать будем только из одной вершины. Проходимся по $k=\log n$ до 0 и прыгаем на $2^k$ если не попадаем в предка второй вершины.
Работает точно потому же, почему работал предыдущий способ.

\subsection{LCA $\to$ RMQ $\pm 1$} ~

У дерева есть \textit{эйлеров обход} -- обход в порядке dfs'а по рёбрам вниз и вверх.
Выпишем его.
Можем выписать сами рёбра, а можно выписать вершины и их высоты (при входе в дерево и каждый раз, когда спускаемся в новую вершину).
Запомним для каждой вершины первое вхождение в обход.

Утверждается, что LCA -- вершина минимальной высоты на отрезке между первыми вхождениями двух вершин.
Действительно, она там появится, а вершины меньшей высоты -- нет.
Поэтому мы теперь умеем сводить LCA к RMQ.

Почему $\pm 1$? Потому что высоты соседних в обходе вершин всегда отличаются на 1. Этим можно будет пользоваться, что мы потом и сделаем.

\subsection{LCA-offline $\O(\alpha(n))$ (Тарьян)} ~

\epigraph{Где множество, там и СНМ}{С. К.}

Сейчас мы научимся решать LCA для кучи запросов за очень быстро, если запросы известны заранее.

Обойдём дерево dfs'ом. Вершины, как помним, бывают белые, чёрные и серые. Отвечать на запрос будем в тот момент, когда посетим вторую по очереди вершину запроса.

Ответ -- одна из серых вершин. Для каждой серой вершины будем поддерживать множество ``вторых'' вершин, для которых она является ответом, если ``первая'' вершина -- текущая.
Как изменяются эти множества? Если вершина становится серой (вошли в вершину), надо завести новое множество из одной вершины, а если становится чёрной (вышли из вершины), надо объединить её множество с множеством её родителя.
Это в точности то, что умеет СНМ.
Значит, на $m$ запросов ответим за $\O((n+m)\alpha(n))$, что является весьма крутым временем.


